<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Revision$ -->
 <sect1 id="language.modifier.date.format">
  <title>date_format</title>
  <informaltable frame="all">
   <tgroup cols="5">
    <colspec colname="param" align="center" />
    <colspec colname="type" align="center" />
    <colspec colname="required" align="center" />
    <colspec colname="default" align="center" />
    <colspec colname="desc" />
    <thead>
     <row>
      <entry>Posizione del Parametro</entry>
      <entry>Tipo</entry>
      <entry>Obbligatorio</entry>
      <entry>Default</entry>
      <entry>Descrizione</entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>1</entry>
      <entry>stringa</entry>
      <entry>No</entry>
      <entry>%b %e, %Y</entry>
      <entry>E' il formato per la data in output.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>2</entry>
      <entry>stringa</entry>
      <entry>No</entry>
      <entry>nessuno</entry>
      <entry>E' la data di default se la variabile in input è vuota.</entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </informaltable>
  <para>
   Questo modificatore formatta una data e un'ora nel formato dato di
   strftime(). Le date possono essere passate a Smarty come timestamp Unix,
   timestamp MySql o una qualsiasi stringa contenente mese giorno anno
   (riconoscibile da strtotime). I progettisti quindi possono usare
   date_format per avere il pieno controllo della formattazione della data.
   Se la data passata a date_format è vuota ed è presente un secondo parametro,
   verrà usato questo come data da formattare.
  </para>
  <example>
   <title>date_format</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
    
$smarty = new Smarty;
$smarty->assign('yesterday', strtotime('-1 day'));
$smarty->display('index.tpl');
    
?>
]]>
   </programlisting>
   <para>
    Dove index.tpl è:
   </para>
   <programlisting>
<![CDATA[
{$smarty.now|date_format}
{$smarty.now|date_format:"%A, %B %e, %Y"}
{$smarty.now|date_format:"%H:%M:%S"}
{$yesterday|date_format}
{$yesterday|date_format:"%A, %B %e, %Y"}
{$yesterday|date_format:"%H:%M:%S"}
]]>
   </programlisting>
   <para>
    Questo stamperà:
   </para>
   <screen>
<![CDATA[
Feb 6, 2001
Tuesday, February 6, 2001
14:33:00
Feb 5, 2001
Monday, February 5, 2001
14:33:00
]]>
   </screen>
  </example>
  <para>
   Parametri di conversione di date_format:
   <itemizedlist>
    <listitem><para>
     %a - nome abbreviato del giorno della settimana in base all'impostazione di "locale"
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %A - nome intero del giorno della settimana in base all'impostazione di "locale"
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %b - nome abbreviato del mese in base all'impostazione di "locale"
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %B - nome intero del mese in base all'impostazione di "locale"
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %c - rappresentazione preferita di ora e data in base all'impostazione di "locale"
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %C - numero del secolo (l'anno diviso per 100 e troncato ad intero, range da 00 a 99)
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %d - giorno del mese come numero decimale (range da 00 a 31)
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %D - corrisponde a %m/%d/%y
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %e - giorno del mese come numero decimale; la cifra singola è preceduta da uno spazio (range da 1 a 31)
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %g - anno in base alle settimane, su due cifre [00,99]
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %G - anno in base alle settimane, su quattro cifre [0000,9999]
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %h - corrisponde a %b
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %H - ora come numero decimale, su 24 ore (range da 00 a 23)
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %I - ora come numero decimale, su 12 ore (range da 01 a 12)
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %j - giorno dell'anno come numero decimale (range da 001 a 366)
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %k - ora (su 24 ore) con le cifre singole precedute da spazio (range da 0 a 23)
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %l - ora (su 12 ore) con le cifre singole precedute da spazio (range da 1 a 12)
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %m - mese come numero decimale (range da 01 a 12)
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %M - minuto come numero decimale
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %n - carattere di "a capo"
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %p - `am' o `pm' (antimeridiane o postmeridiane) in base all'ora, o valore corrispondente in base all'impostazione di "locale"
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %r - ora completa nella notazione con a.m. e p.m.
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %R - ora completa nella notazione su 24 ore
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %S - secondi come numero decimale
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %t - carattere di tabulazione
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %T - ora corrente, con formato equivalente a %H:%M:%S
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %u - giorno della settimana come numero decimale [1,7], in cui 1 rappresenta Lunedì
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %U - numero della settimana nell'anno come numero decimale, partendo dalla prima Domenica come primo giorno della prima settimana
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %V - Il numero della settimana ISO 8601:1988 come numero decimale, range da 01 a 53, dove la settimana 1 è la prima ad avere almeno 4 giorni nell'anno, e Lunedì è il primo giorno della settimana.
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %w - giorno della settimana come numero decimale, dove la Domenica è 0
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %W - numero della settimana nell'anno come numero decimale, partendo dal primo lunedì come primo giorno della prima settimana
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %x - rappresentazione preferita della data secondo l'impostazione di "locale", senza l'ora
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %X - rappresentazione preferita dell'ora secondo l'impostazione di "locale", senza data
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %y - anno come numero decimale su due cifre (range da 00 a 99)
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %Y - anno come numero decimale su quattro cifre
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %Z - time zone o nome o abbreviazione
    </para></listitem>
    <listitem><para>
     %% - il carattere `%'
    </para></listitem>
   </itemizedlist>
   <note>
    <title>Nota per i programmatori</title>
    <para>
     date_format è fondamentalmente un involucro per la funzione PHP strftime().
     Potete avere disponibili più o meno specificatori di conversione, in base
     alla funzione strftime() del sistema su cui PHP è stato compilato. Controllate
     le pagine di manuale del vostro sistema per una lista completa degli 
     specificatori validi.
    </para>
   </note>
  </para>
</sect1>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
