<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<chapter id="config.files">
 <title>File di configurazione</title>
 <para>
  I file di configurazione sono utili ai progettisti per gestire le
  variabili globali del template in un unico file. Un esempio è quello
  dei colori. Normalmente, se volete cambiare lo schema dei colori di
  un'applicazione, dovreste andare in ogni template a cambiare i colori.
  Con un file di configurazione, i colori possono essere tenuti in un
  unico punto, e solo un file deve essere modificato.
 </para>
 <example>
  <title>Esempio di sintassi di file di configurazione</title>
  <programlisting>
<![CDATA[
# variabili globali
pageTitle = "Main Menu"
bodyBgColor = #000000
tableBgColor = #000000
rowBgColor = #00ff00

[Customer]
pageTitle = "Customer Info"

[Login]
pageTitle = "Login"
focus = "username"
Intro = """Questo è un valore che occupa più
           di una riga. Dovete racchiuderlo
           fra triple virgolette."""

# sezione nascosta
[.Database]
host=my.example.com
db=ADDRESSBOOK
user=php-user
pass=foobar
]]>
  </programlisting>
 </example>
 <para>
  I valori delle variabili dei file di configurazione possono essere
  fra virgolette, ma non è necessario. Potete usare sia gli apici singoli
  ('), sia le virgolette doppie ("). Se avete un valore che occupa più
  di una riga, racchiudete l'intero valore fra triple virgolette (""").
  Potete mettere commenti usando qualsiasi sintassi che non sia valida
  per il file di configurazione. Noi consigliamo l'uso di un cancelletto
  (<literal>#</literal>) all'inizio della riga.
 </para>
 <para>
  Questo esempio di file di configurazione ha due sezioni. I nomi di sezione
  sono racchiusi fra parentesi quadre []. I nomi di sezioni possono essere
  stringhe dal contenuto arbitrario, purché non comprenda <literal>[</literal>
  o  <literal>]</literal>. Le quattro variabili in alto sono variabili globali,
  non contenute in alcuna sezione. Queste variabili vengono sempre caricate
  dal file di configurazione. Se viene caricata una particolare sezione,
  allora saranno caricate le variabili globali e quelle di quella sezione.
  Se una variabile esiste sia come globale che in una sezione, verrà usata
  la variabile di sezione. Se date lo stesso nome a due variabili nella stessa
  sezione verrà usato l'ultimo valore.
 </para>
 <para>
  I file di configurazione vengono caricati nel template con la funzione
  <command>config_load</command>.
 </para>
 <para>
  Potete nascondere variabili o intere sezioni anteponendo un punto al nome
  della variabile o della sezione. Questo è utile se la vostra applicazione
  legge dai file di configurazione dati sensibili di cui il motore di
  template non ha bisogno. Se affidate a terzi la modifica del template,
  potete stare sicuri che non potranno leggere dati sensibili dal file di
  configurazione caricandolo nel template.
 </para>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
